在全身滿佈G點的政權面前 - 林夕

在全身滿佈G點的政權面前 - 林夕

新北市觀光旅遊網圖片(互聯網)

林鄭頒獎，得獎人講感言，超繁忙的林鄭已經閃了。

可惜啊可惜，就此錯過了一幕刺激的，又或者，已經聞到了社會沸騰中的那股熱氣騰騰，預料到沒什麼好話說，早閃早着，聽不到就等於聲音沒存在過。

林鄭果然是有那麼些自知之明的，那是「香港藝術發展獎」，在藝術世界，沒半點反叛基因、不一定桀驁卻一定不馴的個性，即是沒個性，大概也不必有什麼成就可言。有個性的藝術工作者，不會乖乖的看臉色做人，可這樣的頒獎典禮，有林鄭頒獎就算了，台下有馬逢國，代表文化界的喔，也算了，怎麼還有中聯辦的人在下面呢？氣場不合啊。

得獎者梁寶珊還要是藝術評論人，不評論一番時局是會後悔的，所以她講到最後說的「藝術評論需要言論自由以及活躍的公民社會，不同意見的交流十分重要。」然後殺到「國旗國歌法、明日大嶼同埋《逃犯條例》修訂，似乎都變咗冇得傾冇得講。所以我好想喺呢個air time嗰度呼籲大家6月9號一定要上街。」也是順理成章，理直氣壯的。

藝術評論與創作，最需要的就是言論自由，免於恐懼的自由，比如最抽象的雕塑創作，正因為抽象，你說什麼像都可以，這就危險了；創作者本來無心無界線的想像，做出來一個……像朱銘般的太極系列吧，可是剛好是立起來，筆直筆直的一個人，糟糕，會不會太像矗立在坦克車前的坦克人呢？如果要參展，會不會惹事生官非呢？算了，重做算了。

在一個動輒得咎的社會，藝術創作者如果是有心做一個影射六四的作品，那還好，如果是無心插柳的情況，自我審查也沒有違背藝術良心，重新再做也不奇怪，為什麼有種恐怖叫白色？在一個全身滿佈G點的政權面前，在無色無臭中有無數陷阱，不得不規行矩步，那還能搞什麼藝術呢？

正如這位有話直說的得獎者，事後肯定大台會把她的話刪掉，為什麼那麼肯定呢？大台即使有良心，也不肯定這樣有事沒事，算不算煽惑群眾在六月九日參加遊行啊。

唉，香港變成這樣，真的非常陌生，希望不會習慣，不肯習慣，不習慣的話，寫出來，講出來，那還有得救的機會。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
我是記者六四印記 (左丁山)

下一則
下一則
不知羞恥 (李碧華)